\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Linguagens Regulares -- Propriedades}
\subtitle{Linguagens Formais, Autômatos e Computabilidade}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
 Essa aula se dedicará exclusivamente à minimização de Autômatos Finitos. Na
 próxima seção serão analisadas as pré-condições e passos necessários para se
 efetuar essas operações.
\end{frame}

\section{Minimização de Autômatos Finitos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Pré-Condições}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Minimização -- Pré-Condições}
 Um Autômato Finito pode ser reduzido ao menor número de estados possíveis, e
 ainda assim conseguir reconhecer a linguagem original que ele processava, sem
 perda de expressividade.
\end{frame}

\begin{frame}{Minimização -- Pré-Condições}
 A redução do número de estados permite um autômato mais compacto, apesar de
 não necessariamente impactar na redução do tempo de processamento computacional
 ou outra característica.
 \newline\newline
 De fato, para algumas situações um autômato com mais estados é até mais
 desejável que algum com menos (por exemplo, para facilitar implementações).
\end{frame}

\begin{frame}{Minimização -- Pré-Condições}
 Para que um Autômato Finito possa ser minimizado é necessário cumprir certas
 condições:
 \begin{itemize}
  \item O autômato deve ser um Autômato Determinístico;
  \item Todos os estados devem ser alcançáveis a partir do estado inicial;
  \item Função programa deve ser total (cada estado tem transições para todos os
  símbolos da linguagem).
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Algoritmo de Minimização}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Minimização}
 Dada as pré-condições, os passos do algoritmo de minimização serão os
 seguintes:
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Passo 1}: Cria-se uma tabela com os estados distintos
  relacionando-os apenas 1 vez;
  \item \textbf{Passo 2}: Marcam-se todos os estados trivialmente não
  equivalentes (no caso, aqueles que são \textbf{\{final, não final\}} e
  vice-versa;
  \item \textbf{Passo 3}: Marcam-se os estados não equivalentes. Fazendo para
  cada par não marcado \textbf{\{q$_u$, q$_v$\}} e para cada símbolo
  \textbf{a} $\in$ $\sum$, suponha:
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Minimização}
 \textbf{Passo 3}: Marcam-se os estados não equivalentes. Fazendo para
  cada par não marcado \textbf{\{q$_u$, q$_v$\}} e para cada símbolo
  \textbf{a} $\in$ $\sum$, suponha:
  \begin{center}
   $\delta(q_u, a) = p_u$ \hspace{1.5em};\hspace{1.5em} $\delta(q_v, a) = p_v$
  \end{center}
  \begin{itemize}
   \item Se \textbf{p$_u$ = p$_v$}: então q$_u$ é equivalente a q$_v$ para
   \textbf{a} e portanto não deve ser marcado;
   \item Se \textbf{p$_u$ $\neq$ p$_v$} e \textbf{\{p$_u$, p$_v$\}} não marcado:
   então \textbf{\{q$_u$, q$_v$\}} são incluídos em uma lista a partir de
   \textbf{\{p$_u$, p$_v$\}} para posterior análise;
   \item Se \textbf{p$_u$ $\neq$ p$_v$} e \textbf{\{p$_u$, p$_v$\}} é marcado:
   \begin{itemize}
    \item \textbf{\{q$_u$, q$_v$\}} não é equivalente e deve ser marcado;
    \item Se \textbf{\{q$_u$, q$_v$\}} encabeça lista de pares, marcam-se todos
    os pares da lista, recursivamente.
   \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de Minimização}
 Dada as pré-condições, os passos do algoritmo de minimização serão os
 seguintes (continuação):
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Passo 4}: Unificar os estados equivalentes, no caso os pares não
  marcados, de acordo com:
  \begin{itemize}
   \item Pares não finais são unificados em um novo estado não final;
   \item Pares finais são unificados em um novo estado final;
   \item Se algum dos estados a ser unificado for o inicial, o novo estado será
   inicial;
   \item Todas as transições com origem/destino em um estado que foi unificado
   passam a ter origem/destino no novo estado unificado.
  \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Exemplo}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 Utilizaremos como exemplo o seguinte autômato a ser minimizado:
 \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_2$, q$_3$, q$_4$, q$_5$\}, $\delta$, q$_0$,
   \{q$_0$, q$_4$, q$_5$\})
  \end{center}
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & q$_2$ & q$_1$\\
   q$_1$ & q$_1$ & q$_0$\\
   q$_2$ & q$_4$ & q$_5$\\
   q$_3$ & q$_5$ & q$_4$\\
   q$_4$ & q$_3$ & q$_2$\\
   q$_5$ & q$_2$ & q$_3$
  \end{tabular}
 \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 \textbf{Passo 1} trata-se de criar uma tabela com os estados distintos
 relacionando-os apenas 1 vez. A tabela é criada abaixo, removendo da coluna o
 primeiro estado e removendo da linha o último estado. Perceba que a tabela é
 triângular à esquerda/baixo -- os cruzamentos à direita/cima são descartados. 
 \begin{center}
\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l}
q$_1$ & × & - & - & - & -\\ \hline
q$_2$ & × & × & - & - & -\\ \hline
q$_3$ & × & × & × & - & -\\ \hline
q$_4$ & × & × & × & × & -\\ \hline
q$_5$ & × & × & × & × & ×\\ \hline
\ & q$_0$ & q$_1$ & q$_2$ & q$_3$ & q$_4$
 \end{tabular}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 \textbf{Passo 2} marcam-se os elementos trivialmente não equivalentes, ou seja,
 aqueles pares que cruzam \{estados finais, estados não finais\} e vice-versa. 
 \begin{center}
\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l}
q$_1$ & X & - & - & - & -\\ \hline
q$_2$ & X & × & - & - & -\\ \hline
q$_3$ & X & × & × & - & -\\ \hline
q$_4$ & × & X & X & X & -\\ \hline
q$_5$ & × & X & X & X & ×\\ \hline
\ & q$_0$ & q$_1$ & q$_2$ & q$_3$ & q$_4$
 \end{tabular}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 \textbf{Passo 3} Nesse passo devem ser marcados os estados não equivalentes.
 Para tanto, é necessário verificar as transições nos pares de estados não
 marcados na tabela.
 \newline
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    \{q$_0$, q$_4$\}\\
    $\delta$(q$_0$, a) = q$_2$\\
    $\delta$(q$_4$, a) = q$_3$\\
    $\delta$(q$_0$, b) = q$_1$\\
    $\delta$(q$_4$, b) = q$_2$
    \newline\newline
    \{q$_1$, q$_2$\} e \{q$_2$, q$_3$\} são não marcados: \{q$_0$, q$_4$\} vão
    para as listas encabeçadas por \{q$_1$, q$_2$\} e \{q$_2$, q$_3$\}.
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    \{q$_0$, q$_5$\}\\
    $\delta$(q$_0$, a) = q$_2$\\
    $\delta$(q$_5$, a) = q$_2$\\
    $\delta$(q$_0$, b) = q$_1$\\
    $\delta$(q$_5$, b) = q$_3$
    \newline\newline
    \{q$_1$, q$_3$\} é não marcados: \{q$_0$, q$_5$\} vão para a lista
    encabeçadas por \{q$_1$, q$_3$\}.
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 \textbf{Passo 3} Tabela após as verificações realizadas:
 \begin{center}
\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l}
q$_1$ & X & - & - & - & -\\ \hline
q$_2$ & X & l$_{1-2}$ & - & - & -\\ \hline
q$_3$ & X & l$_{1-3}$ & l$_{2-3}$ & - & -\\ \hline
q$_4$ & × & X & X & X & -\\ \hline
q$_5$ & × & X & X & X & ×\\ \hline
\ & q$_0$ & q$_1$ & q$_2$ & q$_3$ & q$_4$
 \end{tabular}
 \end{center}
l$_{1-2}$ -- \{q$_0$, q$_4$\}\\
l$_{1-3}$ -- \{q$_0$, q$_5$\}\\
l$_{2-3}$ -- \{q$_0$, q$_4$\}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 \textbf{Passo 3} Nesse passo devem ser marcados os estados não equivalentes.
 Para tanto, é necessário verificar as transições nos pares de estados não
 marcados na tabela (continuação).
 \newline
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    \{q$_1$, q$_2$\}\\
    $\delta$(q$_1$, a) = q$_1$\\
    $\delta$(q$_2$, a) = q$_4$\\
    $\delta$(q$_1$, b) = q$_0$\\
    $\delta$(q$_2$, b) = q$_5$
    \newline\newline
    \{q$_1$, q$_4$\} é marcado: marca-se \{q$_1$, q$_2$\}, que encabeça a lista
    e portanto vai marcar o par \{q$_0$, q$_4$\} também.
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    \{q$_1$, q$_3$\}\\
    $\delta$(q$_1$, a) = q$_1$\\
    $\delta$(q$_3$, a) = q$_5$\\
    $\delta$(q$_1$, b) = q$_0$\\
    $\delta$(q$_3$, b) = q$_4$
    \newline\newline
    \{q$_1$, q$_5$\} e \{q$_0$, q$_4$\} são marcados: marca-se \{q$_1$, q$_3$\},
    que encabeça uma lista que marcará \{q$_0$, q$_5$\} também.
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 \textbf{Passo 3} Tabela após as verificações realizadas:
 \begin{center}
\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l}
q$_1$ & X & - & - & - & -\\ \hline
q$_2$ & X & X & - & - & -\\ \hline
q$_3$ & X & X & l$_{2-3}$ & - & -\\ \hline
q$_4$ & X & X & X & X & -\\ \hline
q$_5$ & X & X & X & X & ×\\ \hline
\ & q$_0$ & q$_1$ & q$_2$ & q$_3$ & q$_4$
 \end{tabular}
 \end{center}
l$_{2-3}$\\
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 \textbf{Passo 3} Nesse passo devem ser marcados os estados não equivalentes.
 Para tanto, é necessário verificar as transições nos pares de estados não
 marcados na tabela (continuação).
 \newline
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    \{q$_2$, q$_3$\}\\
    $\delta$(q$_2$, a) = q$_4$\\
    $\delta$(q$_3$, a) = q$_5$\\
    $\delta$(q$_2$, b) = q$_5$\\
    $\delta$(q$_3$, b) = q$_4$
    \newline\newline
    \{q$_4$, q$_5$\} é não marcado: \{q$_2$, q$_3$\} entram na lista encabeçada
    por \{q$_4$, q$_5$\}.
  \end{column}
  \hfill
  \begin{column}{0.5\textwidth}
    \{q$_4$, q$_5$\}\\
    $\delta$(q$_4$, a) = q$_3$\\
    $\delta$(q$_5$, a) = q$_2$\\
    $\delta$(q$_4$, b) = q$_2$\\
    $\delta$(q$_5$, b) = q$_3$
    \newline\newline
    \{q$_2$, q$_3$\} é não marcado: \{q$_4$, q$_5$\} entra na lista  encabeçada
    por \{q$_2$, q$_3$\}.
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 \textbf{Passo 3} Tabela após as verificações realizadas:
 \begin{center}
\begin{tabular}{l|l|l|l|l|l}
q$_1$ & X & - & - & - & -\\ \hline
q$_2$ & X & X & - & - & -\\ \hline
q$_3$ & X & X & l$_{2-3}$ & - & -\\ \hline
q$_4$ & X & X & X & X & -\\ \hline
q$_5$ & X & X & X & X & l$_{4-5}$\\ \hline
\ & q$_0$ & q$_1$ & q$_2$ & q$_3$ & q$_4$
 \end{tabular}
 \end{center}
 l$_{2-3}$ -- \{q$_4$, q$_5$\}\\
 l$_{4-5}$ -- \{q$_2$, q$_3$\}\\
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 \textbf{Passo 4} Finalizada as verificações, chega o momento de unificar
 estados. Da tabela, percebe-se que \{q$_2$, q$_3$\} e \{q$_4$, q$_5$\} são
 não marcados, logo esses pares podem ser unificados:
 \begin{itemize}
  \item \{q$_2$, q$_3$\} será unificado em q$_{23}$;
  \item \{q$_4$, q$_5$\} será unificado em q$_{45}$.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo}
 O autômato minimizado, portanto, é o seguinte. Atente para as transições que
 agora partem/chegam ao resultado dos estados unificados.
 \begin{center}
   M = (\{a, b\}, \{q$_0$, q$_1$, q$_{23}$, q$_{45}$\}, $\delta$, q$_0$,
   \{q$_0$, q$_{45}$\})
  \end{center}
  \begin{table}[]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
   $\delta$ & a & b \\ \hline
   q$_0$ & q$_2$ & q$_1$\\
   q$_1$ & q$_1$ & q$_0$\\
   q$_{23}$ & q$_{45}$ & q$_{45}$\\
   q$_{45}$ & q$_{23}$ & q$_{23}$\\
  \end{tabular}
 \end{table}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Minimização de autômatos consiste na redução do número de estados a
 partir da fusão de certos estados. O autômato resultante tem a mesma
 expressividade do autômato original;
 \item Para que um autômato seja minimizado, ele deve ser um AFD, conectado, e
 a função de transição deve ser total/completa;
 \item O algoritmo de minimização vai comparando pares de autômatos de forma a
 verificar se eles são possíveis de serem fundidos;
 \item Não necessariamente a minimização consiste em um autômato mais simples
 de ser entendido.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
